[
    {   
        "question": "นักดาราศาสตร์ใช้อุปกรณ์ใดในการศึกษาดวงดาวบนท้องฟ้า",
        "A": "กล้องจุลทรรศน์",
        "B": "กล้องโทรทรรศน์",
        "right": "กล้องโทรทรรศน์",
        "info": "กล้องโทรทรรศน์ (Telescope) หรือ กล้องดูดาว เป็นทัศนูปกรณ์ซึ่งประกอบด้วย เลนส์นูนสองชุดทำงานร่วมกัน หรือกระจกเงาเว้าทำงานร่วมกับเลนส์นูน"
    },
    {
        "question": "ดาวเคราะห์ดวงใดถูกเปลี่ยนสถานภาพใหม่",
        "A": "ดาวยูเรนัส",
        "B": "ดาวพลูโต",
        "right": "ดาวพลูโต",
        "info": "พลูโตถูกเปลี่ยนสถานภาพเป็นดาวเคราะห์แคระ เพราะ “พลูโต” มีลักษณะต่างจากดาวเคราะห์"
    },
    {
        "question": "ดาวดวงใดเปรียบได้กับ “เตาไฟแช่แข็ง”",
        "A": "ดาวพุธ",
        "B": "ดาวเนปจูน",
        "right": "ดาวพุธ",
        "info": "ดาวพุธเปรียบได้กับเตาไฟแช่แข็งเพราะไม่มีชั้นบรรยากาศ ด้านสว่างจึงร้อนจัด และด้านมืดจึงเย็นจัด"
    },
    {
        "question": "สิ่งใดไม่ใช่ส่วนประกอบของระบบสุริยะ",
        "A": "ดาวหาง",
        "B": "อุกกาบาต",
        "right": "ดาวหาง",
        "info": "อุกาบาตไม่ใช่ส่วนประกอบของระบบสุริยะเพราะเกิดขึ้นในชั้นบรรยากาศโลก"
    },
    {
        "question": "ดาวเทียมข้อใดเป็นดาวเทียมสื่อสารดวงแรกของประเทศไทย",
        "A": "คอสมอส",
        "B": "ไทยคม 1",
        "right": "ไทยคม 1",
        "info": "ไทยคม 1A ดาวเทียมดวงแรกของประเทศไทย เป็นดาวเทียมรุ่น HS-376 สร้างโดย Huges Space Aircraft (บริษัทลูกของ โบอิง) โคจรบริเวณพิกัดที่ 120 องศาตะวันออก ส่งขึ้นสู่วงโคจรเมื่อ 17"
    },
    {
        "question": "ข้อใดเป็นสถานีอวกาศแห่งแรกของโลก",
        "A": "สถานีอวกาศเมียร์",
        "B": "สถานีอวกาศซัลยูต",
        "right": "สถานีอวกาศซัลยูต",
        "info": "สถานีอวกาศซัลยูต(salyut 1) สถานีอวกาศของรัสเซีย เป็นสถานีอวกาศแห่งแรกที่ถูกส่งขึ้นไปสู่วงโคจรของโลก นับเป็นการเริ่มต้นของ ยุคอวกาศ"
    },
    {
        "question": "ดาวเคราะห์ในข้อใดต่อไปนี้ ถูกเรียกว่า 'ดาวคู่แฝดของโลก'",
        "A": "ดาวพุธ",
        "B": "ดาวศุกร์",
        "right": "ดาวศุกร์",
        "info": "การเรียกดาวศุกร์หรือวีนัส (Venus) ว่าเป็นดาวคู่แฝดของโลก เพราะตั้งอยู่ใกล้กันและมีขนาดเกือบเท่ากันพอดี แต่การที่ดาวศุกร์มีอุณหภูมิร้อนแรงเหมือนแดนนรก ทั้งยังมีสภาพบรรยากาศไม่เหมาะให้สิ่งมีชีวิตอยู่อาศัย ทำให้มันถูกมองว่าเป็นแฝดคนละฝากับโลกอยู่เสมอมา"
    },
    {
        "question": "ดาวเคราะห์ใดที่มีขนาดใหญ่ที่สุด",
        "A": "ดาวพฤหัสบดี",
        "B": "ดาวเสาร์",
        "right": "ดาวพฤหัสบดี",
        "info": "ดาวพฤหัสบดี ใหญ่ที่สุดในบรรดาดาวเคราะห์ทั้งหลาย โดยมีเส้นผ่านศูนย์กลางเป็น 11.2 เท่าของโลก "
    },
    {
        "question": "ดาวประกายพรึกหรือดาวประจำเมืองคือดาวตามข้อใด",
        "A": "ดาวยูเรนัส",
        "B": "ดาวศุกร์",
        "right": "ดาวศุกร์",
        "info":"ดาวศุกร์มีวงโคจรใกล้ดวงอาทิตย์มากกว่าโลก เราจึงมีโอกาสเห็นดาวศุกร์ได้เวลาใดเวลาหนึ่งใน 2 ช่วงเวลานี้ คือ เวลาหัวค่ำที่เรียกกันว่า 'ดาวประจำเมือง' หรือเวลาเช้ามืดที่เรียกกันว่า 'ดาวประกายพรึก'"
    },
    {
        "question": "บุคคลที่เหยียบดวงจันทร์เป็นคนแรก",
        "A": "นีล อาร์มสตรอง",
        "B": "ยูรี กาการิน",
        "right": "นีล อาร์มสตรอง",
        "info": "นีล อาร์มสตรอง (Neil Armstrong) นักบินอวกาศสัญชาติอเมริกัน ถูกบันทึกไว้ในประวัติศาสตร์ว่า เป็นมนุษย์คนแรกที่เหยียบดวงจันทร์"

    },
    {   
        "question": "แถบดาวเคราะห์น้อยอยู่ระหว่างดาวเคราะห์ดวงใด",
        "A": "โลก  ดาวอังคาร",
        "B": "ดาวอังคาร  ดาวพฤหัสบดี",
        "right": "ดาวอังคาร  ดาวพฤหัสบดี",
        "info": "แถบดาวเคราะห์น้อย เป็นบริเวณในระบบสุริยะที่อยู่ระหว่างวงโคจรของดาวอังคารกับดาวพฤหัสบดี ประกอบไปด้วยวัตถุรูปร่างไม่แน่นอนจำนวนมาก เรียกว่าดาวเคราะห์น้อย (asteroid หรือ minor planet) บางครั้งก็เรียกแถบดาวเคราะห์น้อยว่า 'แถบหลัก' เพื่อแยกแยะมันออกจากดาวเคราะห์น้อยกลุ่มอื่น ๆ"
    },
    {
        "question": "การโคจรที่มีแนวตรงกันในข้อใดทำให้เกิดจันทรุปราคา",
        "A": "โลก ดวงอาทิตย์ ดวงจันทร์",
        "B": "ดวงอาทิตย์ โลก ดวงจันทร์",
        "right": "ดวงอาทิตย์ โลก ดวงจันทร์",
        "info": "ปรากฏการณ์จันทรุปราคาเป็นปรากฏการณ์ที่เกิดจากดวงอาทิตย์ โลก และดวงจันทร์ โคจรมาเรียงตัวอยู่ในแนวระนาบเดียวกัน ซึ่งเป็นเหตุการณ์ที่เกิดขึ้นไม่บ่อยนัก โดยการเรียงอยู่ระนาบเดียวกัน ต้องเป็นช่วงที่ดวงจันทร์เต็มดวง (ขึ้น 15 ค่ำ) เท่านั้น ปรากฏการณ์นี้เกิดขึ้นเมื่อดวงจันทร์มีการโคจรเข้าไปในเงาของโลก"
    },
    {
        "question": "การหมุนรอบตัวเองของโลกไม่ทำให้เกิดปรากฏการณ์ในข้อใด",
        "A": "กลางวันกลางคืน",
        "B": "น้ำขึ้น-น้ำลง",
        "right": "น้ำขึ้น-น้ำลง",
        "info": "น้ำขึ้นน้ำลงคือปรากฏการณ์ที่ระดับน้ำทะเลสูงขึ้น และลดลงเป็นช่วงๆในแต่ละวัน โดยเกิดจากแรงดึงดูดระหว่างมวลของดวงจันทร์และโลก น้ำขึ้นจะเกิดบนผิวโลกบริเวณที่มีตำแหน่งใกล้ดวงจันทร์และตรงกันข้ามกับตำแหน่งของดวงจันทร์ ส่วนน้ำลงเกิดในพื้นที่บนโลกที่มีพื้นที่ตั้งฉากกับตำแหน่งของดวงจันทร์"
    },
    {
        "question": "เพราะเหตุใดระยะเวลากลางวัน-กลางคืนจึงยาวไม่เท่ากัน",
        "A": "เพราะแกนโลกเอียง",
        "B": "เพราะแกนโลกตรง",
        "right": "เพราะแกนโลกเอียง",
        "info": "เนื่องจากแกนโลกเอียงทำมุม 23.5 องศา กับแนวตั้งฉากกับระนาบโคจรของโลกรอบดวงอาทิตย์ ทำให้พื้นที่ต่าง ๆ ทั่วโลกได้รับแสงอาทิตย์ในปริมาณไม่เท่ากัน ส่งผลให้มีอุณภูมิต่างกัน รวมถึงระยะเวลากลางวันและกลางคืนก็ต่างกันด้วย"
    },
    {
        "question": "ข้อใดคือสาเหตุที่ทำให้เกิดข้างขึ้น-ข้างแรม",
        "A": "ดวงจันทร์หมุนรอบดาวศุกร์",
        "B": "ดวงจันทร์โคจรรอบโลก",
        "right": "ดวงจันทร์โคจรรอบโลก",
        "info": "ปรากฏการณ์ข้างขึ้น-ข้างแรม เป็นปรากฏการณ์ที่ เกิดจากดวงจันทร์โคจรรอบโลก แล้วท้าให้ผู้สังเกตที่อยู่บน โลก มองเห็นแสงที่เกิดจากการสะท้อน จากดวงอาทิตย์ แตกต่างกันไป เราเรียกปรากฏการณ์ดังกล่าวว่า 'ปรากฏการณ์ข้างขึ้น-ข้างแรม' (Lunar's Phases)"
    },
    {
        "question": "ดาวฤกษ์ไม่มีคุณสมบัติในข้อใด",
        "A": "มีแสงสว่างในตัวเอง",
        "B": " มีสิ่งมีชีวิตอาศัยอยู่",
        "right": " มีสิ่งมีชีวิตอาศัยอยู่",
        "info": "ตลอดอายุขัยส่วนใหญ่ของดาวฤกษ์ มันจะเปล่งแสงได้เนื่องจากปฏิกิริยาเทอร์โมนิวเคลียร์ฟิวชั่นที่แกนของดาว ซึ่งจะปลดปล่อยพลังงานจากภายในของดาว จากนั้นจึงแผ่รังสีออกไปสู่อวกาศ ธาตุเคมีเกือบทั้งหมดซึ่งเกิดขึ้นโดยธรรมชาติและหนักกว่าฮีเลียมมีกำเนิดมาจากดาวฤกษ์ทั้งสิ้น"
    },
    {
        "question": "ข้อใดไม่ใช่กลุ่มดาว",
        "A": "ดาวลูกไก่",
        "B": "ดาวหมีใหญ่",
        "right": "ดาวลูกไก่",
        "info": "กระจุกดาวลูกไก่ หรือ กระจุกดาวไพลยาดีส (อังกฤษ: Pleiades) หรือวัตถุเมสสิเยร์ M45 หรือ ดาวพี่น้องทั้งเจ็ด เป็นกระจุกดาวเปิดในกลุ่มดาววัว ส่วนกลุ่มดาวหมีใหญ่ เป็นกลุ่มดาวที่มีตำนานเกี่ยวข้องกับคัลลิสโตในเทพนิยายกรีก ดาวฤกษ์ที่สว่างที่สุด 7 ดวง"
    },
    {
        "question": "ดวงจันทร์มีลักษณะตามข้อใด",
        "A": "มีหลุมอุกกาบาตมากมาย",
        "B": "มีภูเขาน้ำแข็งประทุเป็นระยะๆ",
        "right": "มีหลุมอุกกาบาตมากมาย",
        "info": "ดวงจันทร์เป็นบริวารของโลกที่ไม่มีแสงสว่างในตัวเอง เป็นวัตถุทึบแสงที่มีเส้นผ่านศูนย์กลางประมาณ 1/4 ของโลก อยู่ห่างโลกประมาณ 30 เท่าของเส้นผ่านศูนย์กลางของโลกเท่านั้น ดวงจันทร์จึงเป็นวัตถุธรรมชาติที่อยู่ใกล้โลกที่สุด ดวงจันทร์มีลักษณะรูปร่างเป็นทรงกลม ผิวขรุขระ ดวงจันทร์โคจรรอบตัวเองเท่ากับระยะเวลาที่โคจรรอบโลก"
    },
    {
        "question": "ข้อใดเกิดจากผลกระทบจากดาวหาง",
        "A": "โลกบิดเบี้ยวจากรูปร่างทรงกลม",
        "B": "เกิดฝนดาวตก",
        "right": "เกิดฝนดาวตก",
        "info":"ฝนดาวตก คือดาวตกหลายดวงที่เหมือนกันออกมาจากบริเวณเดียวกันในท้องฟ้าช่วงเวลาเดียวกันของปี ซึ่งเกิดจากเศษชิ้นส่วนในอวกาศที่พุ่งเข้าบรรยากาศโลกด้วยอัตราเร็วสูง แต่ละคราวที่ดาวหางเข้ามาใกล้ดวงอาทิตย์ จะมีเศษชิ้นส่วนขนาดเล็กของดาวหางถูกสลัดทิ้งไว้ตามทางโคจร เรียกว่า 'ธารสะเก็ดดาว'"
    },
    {
        "question": "การระเบิดจ้าบนดวงอาทิตย์ หรือพายุสุริยะ มีผลกระทบต่อโลกด้านใดมากที่สุด",
        "A": "ด้านการสื่อสาร",
        "B": "ด้านการเมือง",
        "right": "ด้านการสื่อสาร",
        "info": "พายุสุริยะ (Solar Wind) ที่คือ เปลวไฟขนาดใหญ่ที่พุ่งออกจากดวงอาทิตย์ เกิดจากการสะสมพลังงานแม่เหล็กในดวงอาทิตย์ไว้เป็นจำนวนมากและเมื่อมีการต่อใหม่ของสนามเหล็ก จะเกิดการปะทุออกมาเป็นพลังงานความร้อน และปล่อยก้อนมวลขนาดใหญ่จากโคโรนา (Coronal Mass Ejection : CME) หรือเส้นรัศมีรอบวงกลมสีดำที่อยู่ชั้นนอกสุดของดวงอาทิตย์ ออกมาเป็น พายุสุริยะ ได้ โดยพายุสุริยะจะส่งผลต่อระบบที่เกี่ยวข้องกับสนามแม่เหล็กของโลก ซึ่งเป็นตัวคอยกั้นโลกจากรังสีของดวงอาทิตย์อยู่ เช่น ระบบการสื่อสารคมนาคมทางวิทยุ ระบบการบิน ดาวเทียม ระบบไฟฟ้า ฯลฯ"

    }
]